<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-18T21:28:23+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">kelpie</title><entry><title type="html">platon</title><link href="http://localhost:4000/platon/" rel="alternate" type="text/html" title="platon" /><published>2019-12-31T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-31T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/platon</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/platon/">&lt;p&gt;S.  Więc kiedy dusza dotyka prawdy? Bo jeśli próbuje oglądać coś z pomocą ciała, widać, że ono ją wtedy w błąd wprowadza.
    Czyż nie w rozumowaniu, jeżeli w ogóle gdziekolwiek, objawia się jej coś, co istnieje?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.  Zatem Ty własnym uszom nie wierzysz, Sokratesie?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S.  Ani trochę. Rozważ taki przypadek: dwóch przyjaciół wróciło z podróży wielce poróżnionymi. Jedno
    twierdziło, że ustąpiło drugiemu miejsce. Drugie zarzekało się, że nic takiego się nie stało. Komu uwierzą Twoje uszy?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.  Naturalnie sprawę trzeba rozsądzić i wskazać kłamcę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S.  A czy w sądach o prawdę chodzi w takich rzeczach?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.  W sądach najmniej!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S.  W sądach nigdy nikomu o prawdę nie chodzi tylko o prawdopodobieństwa. Ludzie prawdopodobieństwem
    się karmią właśnie dlatego, że jest ono do prawdy podobne. Ale skąd wiedzieć co jest podobne do
    prawdy, gdy się jej nie zna? A Ty przecież o prawdę, miły przyjacielu, pytałeś.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.  Wydaje mi się, że się nie da wiedzieć.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S.  Tak i prawdy nie poznasz uszami się posługując przy myśleniu, czy inne wrażenia
    zmysłowe wlokąc za rozumowaniem, a tylko niepokalanym rozumem samym w sobie goniąc
    za tym co niepokalane w każdym wypadku istnieje samo w sobie.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">S. Więc kiedy dusza dotyka prawdy? Bo jeśli próbuje oglądać coś z pomocą ciała, widać, że ono ją wtedy w błąd wprowadza. Czyż nie w rozumowaniu, jeżeli w ogóle gdziekolwiek, objawia się jej coś, co istnieje?</summary></entry><entry><title type="html">sprawozdawczo</title><link href="http://localhost:4000/sprawozdawczo/" rel="alternate" type="text/html" title="sprawozdawczo" /><published>2019-12-31T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-31T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/sprawozdawczo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sprawozdawczo/">&lt;p&gt;Samolot Warszawa-Tel Aviv. Wsiada dwoje pasażerów. Filigranowa blondynka ma długie proste włosy i nerwowe ruchy.
Mężczyzna krępej budowy zamyślony patrzy w dal. Zanim zajmą miejsca, wymieniają kilka zdań szeptem. Mężczyzna siada przy oknie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tymczasem miejsce od strony przejścia zajmuje starsza kobieta o prowincjonalnej powierzchowności, ale miłym uśmiechu.
Od tego momentu aż do wylądowania samolotu, mężczyzna rozmawia z nią na niezobowiązujące tematy. Blondynka, siedząca po środku,
uczestniczy w dyskucji przez pierwsze pięć minut. Następnie wydyma usta i przyjmuje obrażoną i gniewną minę, która nie schodzi
z jej twarzy do końca lotu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Widzę ich znowu przy odbiorze bagażu. Mężczyzna zaciska usta, blondynka płacze.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Samolot Warszawa-Tel Aviv. Wsiada dwoje pasażerów. Filigranowa blondynka ma długie proste włosy i nerwowe ruchy. Mężczyzna krępej budowy zamyślony patrzy w dal. Zanim zajmą miejsca, wymieniają kilka zdań szeptem. Mężczyzna siada przy oknie.</summary></entry><entry><title type="html">arystoteles</title><link href="http://localhost:4000/arystoteles/" rel="alternate" type="text/html" title="arystoteles" /><published>2019-12-30T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-30T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/arystoteles</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/arystoteles/">&lt;p&gt;możność i akt - prawda, fałsz, wiedza, niewiedza;
pisać w czasie teraźniejszym&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;arystoteles metafizyka hermeneutyka&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">możność i akt - prawda, fałsz, wiedza, niewiedza; pisać w czasie teraźniejszym</summary></entry><entry><title type="html">dubeltowo</title><link href="http://localhost:4000/dubeltowo/" rel="alternate" type="text/html" title="dubeltowo" /><published>2019-12-30T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-30T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dubeltowo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dubeltowo/">&lt;p&gt;Lecę, czyli przemieszczam się w powietrzu samolotem, czyli aeroplanem. Niedaleko, czyli opodal rozgrywa się, czyli toczy
dziwna, czyli rzadko spotykana historia, czyli bieg wydarzeń.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Środkowy, czyli centralny fotel zajmuje, czyli okupuje blondynka, czyli złotowłosa. Z wściekłości, czyli nieopanowanej złości
niemal płacze, czyli jest bliska łez. Tymczasem na miejscach skrajnych, czyli symetrycznych względem blondynki, krępy, czyli
niewysoki i mocno zbudowany mężczyzna, czyli facet oraz prowincjonalna kobiecina, czyli baba z Marymontu prowadzą niezobowiązujący,
czyli potwornie nudny dialog, czyli rozmowę zupełnie, czyli absolutnie nie przejmując się, czyli olewając rozwścieczoną, czyli
doprowadzoną do skrajności panienkę, czyli damę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Czekając, czyli pozwalając na upływ czasu, na bagaż, czyli moją walizkę zauważam, czyli dostrzegam ich znowu, czyli jeszcze raz.
Ona, czyli kobieta wybucha, czyli robi awanturę. On, czyli mężczyzna zaciska, czyli mocno zwiera wargi, czyli usta.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Lecę, czyli przemieszczam się w powietrzu samolotem, czyli aeroplanem. Niedaleko, czyli opodal rozgrywa się, czyli toczy dziwna, czyli rzadko spotykana historia, czyli bieg wydarzeń.</summary></entry><entry><title type="html">antyfrastycznie</title><link href="http://localhost:4000/antyfrastycznie/" rel="alternate" type="text/html" title="antyfrastycznie" /><published>2019-12-29T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-29T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/antyfrastycznie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/antyfrastycznie/">&lt;p&gt;Beztroskę podniebnej podróży zakłóciła mi konwersacja współpasażerów. Młody mężczyzna nie powstrzymuje słów
naumyślnie ignorując złość filigranowej sąsiadki, która jednak nie werbalizuje swoich emocji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Napięcie trwało wiele godzin. Nieunikniona awantura spadła na mężczyznę dopiero przy rozstaniu.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Beztroskę podniebnej podróży zakłóciła mi konwersacja współpasażerów. Młody mężczyzna nie powstrzymuje słów naumyślnie ignorując złość filigranowej sąsiadki, która jednak nie werbalizuje swoich emocji.</summary></entry><entry><title type="html">przenośnie</title><link href="http://localhost:4000/przeno%C5%9Bnie/" rel="alternate" type="text/html" title="przenośnie" /><published>2019-12-28T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-28T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/przeno%C5%9Bnie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/przeno%C5%9Bnie/">&lt;p&gt;Wysoko ponad światem rozgrywa się dramat. Zignorowana łabądka przełyka łzy nie mogąc znieść gruchania
otaczających ją gołębi. Jej syk rozlega się dopiero na stałym lądzie.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Wysoko ponad światem rozgrywa się dramat. Zignorowana łabądka przełyka łzy nie mogąc znieść gruchania otaczających ją gołębi. Jej syk rozlega się dopiero na stałym lądzie.</summary></entry><entry><title type="html">nawspacznie</title><link href="http://localhost:4000/nawspacznie/" rel="alternate" type="text/html" title="nawspacznie" /><published>2019-12-27T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-27T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/nawspacznie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nawspacznie/">&lt;p&gt;Drobna blondynka wrzeszczy na czerwonego niczym burak młodzieńca. Dopiero co wysiedli z samolotu.
Wychodzi na to, że przez całą podróż młodzieniec zagadywał pasażerkę siedzącą po jej drugiej stronie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na domiar złego, zanim wsiadł poprosił blondynkę o zamianę miejsc. Ledwie kilka godzin wcześniej
wylecieli z Tel Avivu w dobrych stosunkach.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Drobna blondynka wrzeszczy na czerwonego niczym burak młodzieńca. Dopiero co wysiedli z samolotu. Wychodzi na to, że przez całą podróż młodzieniec zagadywał pasażerkę siedzącą po jej drugiej stronie.</summary></entry><entry><title type="html">zdumiewająco</title><link href="http://localhost:4000/zdumiewaj%C4%85co/" rel="alternate" type="text/html" title="zdumiewająco" /><published>2019-12-26T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-26T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/zdumiewaj%C4%85co</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/zdumiewaj%C4%85co/">&lt;p&gt;Kto pojmie co się stało w tym samolocie? Oto mężczyzna i kobieta! Oto dramat!
Cóż oni do siebie szepczą? Niewiarygodne! On siada przy oknie, a ona po środku!
A wygląda na taką nieustępliwą!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale - co za bezczelność! - mężczyzna nie przestaje rozmawiać z kobieciną siedząca
po drugiej stronie naszej bohaterki! Cóż za prowincjonalna facjata! Czemu nie zamienią
się miejscami? Dziewczyna zaraz eksploduje, zaraz trysną łzy z jej oczu! Dlaczego nic nie mówi?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W sali odbioru bagażu widzę ich znowu. Taka drobna, a jak krzyczy! Uwierzycie, że
to ona miała wykupione miejsce przy oknie? Chociaż… chwila! On kategorycznie
zaprzecza! Cóż to, cóż to jest prawda?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Kto pojmie co się stało w tym samolocie? Oto mężczyzna i kobieta! Oto dramat! Cóż oni do siebie szepczą? Niewiarygodne! On siada przy oknie, a ona po środku! A wygląda na taką nieustępliwą!</summary></entry><entry><title type="html">onirycznie</title><link href="http://localhost:4000/onirycznie/" rel="alternate" type="text/html" title="onirycznie" /><published>2019-12-25T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-25T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/onirycznie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/onirycznie/">&lt;p&gt;Promień słońca rozświetla oblicze złotowłosej. W tym mglistym blasku
nie sposób mieć pewności, ale zdaje mi się, że po jej policzku spływa łza…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dookoła wzmaga się szum, w którego obojętności smutek blondynki rośnie, wybrzmiewa,
ściska za serce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teraz ukazuje mi się w innym ciemnym miejscu przemieniona, okrutna, gniewna.
Jest z mężczyzną i nagle wiem, że to on jest winien jej łez. I wiem,
że za to zapłaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piskliwy krzyk budzi mnie ze snu.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Promień słońca rozświetla oblicze złotowłosej. W tym mglistym blasku nie sposób mieć pewności, ale zdaje mi się, że po jej policzku spływa łza…</summary></entry><entry><title type="html">wróżebnie</title><link href="http://localhost:4000/wr%C3%B3%C5%BCebnie/" rel="alternate" type="text/html" title="wróżebnie" /><published>2019-12-24T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-24T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/wr%C3%B3%C5%BCebnie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/wr%C3%B3%C5%BCebnie/">&lt;p&gt;Gdy słońce wzejdzie i samolot wzleci, będziesz musiał dokonać wyboru. Przyjdzie
Ci być świadkiem konfliktu poznawczego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ujrzysz nerwową blondynkę i rumionego młodzieńca. Jeśli spytasz ich o historię zamiany
miejsca przy oknie, każde z nich opowie Ci własną prawdę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jednak zdecydujesz dopiero widząc ich w innym miejscu, o innym czasie. Eskalacja
konfliktu zasieje wątpliwość.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Gdy słońce wzejdzie i samolot wzleci, będziesz musiał dokonać wyboru. Przyjdzie Ci być świadkiem konfliktu poznawczego.</summary></entry></feed>